---
layout: page
publishDate: 2020-07-09 12:00:00
summary: "\u041D\u043E\u0432\u0438\u043D\u0438 \u043F\u0440\u043E\u0433\u0440\u0430\
  \u043C KDE \u0446\u044C\u043E\u0433\u043E \u043C\u0456\u0441\u044F\u0446\u044F"
title: "\u041B\u0438\u043F\u043D\u0435\u0432\u0435 \u043E\u043D\u043E\u0432\u043B\u0435\
  \u043D\u043D\u044F \u043F\u0440\u043E\u0433\u0440\u0430\u043C KDE \u0443 2020"
type: announcement
---
# Нові випуски

### KTorrent 5.2.0

Випущено нову версію програми для поширення файлів [KTorrent](https://kde.org/applications/en/internet/org.kde.ktorrent) [5.2.0](https://mail.kde.org/pipermail/kde-announce-apps/2020-June/005591.html).

Важливими удосконаленнями для поширення даних є удосконалення у [DHT](https://en.wikipedia.org/wiki/Mainline_DHT) — програма спочатку завантажує відомі взули, що надає змогу отримувати дані швидше. Поза сценою, код програми оновлено для використання новішої версії QtWebengine, яку засновано на Chrome, на відміну від QtWebkit, яку було засновано на WebKit (усі ці бібліотеки засновано на коді KHMTL, який було розроблено учасниками KDE).

{{< img class="text-center" src="ktorrent.png" caption="KTorrent" style="width: 600px">}}

KTorrent можна встановити зі сховищ пакунків вашого дистрибутива Linux.

### Випущено KMyMoney 5.1.0

Випущено нову версію програми для особистого фінансового обліку [KMyMoney](https://kmymoney.org/), [5.1](https://blog.bembel.net/2020/06/kmymoney-5-1-0-released/).

У новій версії додано підтримку символу індійської рупії: ₹. Також додано можливість «Обернення знаку податків і сплат» для імпортування даних OFX, а на панелі перегляду бюджету тепер можна переглядати усі типи рахунків.

{{< img class="text-center" src="kmymoney.png" caption="KMyMoney" style="width: 600px">}}

[KMyMoney можна встановити](https://kmymoney.org/download.html) зі сховищ пакунків вашого дистрибутива Linux, з пакунка для Windows, з пакунка для Mac, а тепер і з [Homebrew KDE](https://invent.kde.org/packaging/homebrew-kde).

### Нотатки щодо випуску KDiff3 1.8.3

Випущено нову версію програми для порівняння файлів [KDiff3](https://kde.org/applications/en/development/org.kde.kdiff3), 1.8.3. У новій версії удосконалено стабільність роботи програми.

Використання KDiff3 як інструмента роботи із різницями у Git більше не призводить до помилок, пов'язаних із тим, що деяких файлів не існує. Помилки під час порівняння каталогів у новій версії належними чином вибудовуються у послідовність, тому для кожної помилки програма показує лише одне повідомлення. Виправлено перезавантаження даних у Windows. Усунено аварійне завершення роботи, якщо є недоступним буфер обміну даними. Перероблено перемикач повноекранного режиму з метою уникання проблемних викликів програмного інтерфейсу Qt.

Ви можете [отримати KDiff3](https://download.kde.org/stable/kdiff3/) для Windows, Mac і ваших дистрибутивів Linux.

# Крамниця програм

### Статистика Microsoft Store

[Крістоф Кулманн](https://kate-editor.org/post/2020/2020-06-20-windows-store-monthly-statistics/) надав нам оновлені дані щодо Microsoft store. Оновлено пакунки Kate і Okular. Протягом останнього місяця обидва ці пакунки було встановлено понад 4000 разів.

{{< img class="text-center" src="kate-ms-store.png" caption="Kate" style="width: 600px">}}

# Інтерв'ю для App Store: Flathub

Flatpak є одним із нових заснованих на контейнерах форматів, які змінюють принципи встановлення програм у Linux. Flatpak може працювати із будь-яким вузлом-крамницею програм, але основним вузлом є [Flathub](https://flathub.org/home).

Нещодавно розробник Flathub [Тімоті Рав'є](https://discourse.flathub.org/u/Siosm) [попросив допомоги у розширенні переліку програм KDE у крамниці](https://discourse.flathub.org/t/kde-apps-call-for-contributors/514). Ми взяли у нього інтерв'ю, щоб дізнатися про це більше.

### Розкажіть нам про себе, про те, звідки ви, де працюєте, як почали працювати з вільним програмним забезпеченням та пакунками Flatpak?

Мене звати Тімоті Рав'є (Timothée Ravier), зараз я мешкаю у Парижі, Франція. Я інженер систем Linux і зараз працюю у Red Hat над Red Hat CoreOS та Fedora CoreOS.

Із програмним забезпеченням із відкритим кодом я познайомився, коли вперше встановив дистрибутив Linux у 2006 році, і з того часу я не припиняю з ним працювати. Більшість моїх дослідницьких проєктів під час навчання було пов'язано із захистом Linux, ізоляцією простору виконання програм та захистом графічного інтерфейсу системи. Таким чином, впровадження та розвиток Flatpak є природним продовженням моїх зацікавлень.

У вільнйи від роботи час я супроводжую неофіційний [варіант з KDE (назва Kinoite)](https://discussion.fedoraproject.org/t/kinoite-a-kde-and-now-xfce-version-of-fedora-silverblue/147) Fedora Silverblue. Якщо коротко, Fedora Silverblue — незмінна операційна система, рекомендованим способом встановлення програм у якій є використання пакунків Flatpak або контейнерів (з використанням podman). Докладніший опис можна знайти у документації до системи.

### Що спричинило ваш нещодавнє прохання про розширення переліку програм KDE на Flathub?

По-перше, я хочу щиро подякувати поточним супровідникам, які вже працюють над супроводом пакунків програм KDE на Flathub, оскільки усі вони досягли чудових результатів!

Я користуюся KDE доволі довго (почав ще у 2006 році) і завжди хотів допомогти проєкту сам. У дистрибутивів вже є команди усталених супровідників, а ось у Flathub не було багатьох програм KDE. Мені здалося, що додавання цих програм було б чудовим початком участі у проєкті.

Я попросив про допомогу, оскільки у команді нам би було простіше розподілити роботу. Крім того, таке прохання надало змогу розширити коло тих, хто знає про пакунки Flatpak та Flathub.

### Flatpak може працювати з будь-яким сховищем пакунків. Чому потрібен саме Flathub?

Це питання акцентує одну з переваг Flathub: ви можете створити ваше власне сховище програм на вашому власному сервері і надавати ці програми безпосередньо користувачам. Кончої потреби у Flathub немає.

Але маємо ситуацію, яка подібна до ситуації із git. Для роботи зі сховищем git вам не потрібні ні GitHub, ні GitLab, але з ними набагато простіше співпрацювати із іншими розробниками, вони є концентраторами уваги користувачів і розробників.

Flathub став найпростішим місцем для пошуку і безпечного встановлення програм для Linux — із відкритим кодом та пропрієтарних. Я вважаю, що слід на це зважати, якщо ми хочемо покращити привабливість екосистеми Linux як платформи для робочих станцій.

### Які інші спільноти розробників програмного забезпечення із відкритим кодом вже розміщують свої пакунки на Flathub?

Здається, багато (майже усі) програми GNOME є доступними у форматі пакунків на FlatHub.

### Тепер, коли розробники програм можуть розміщувати власне програмне забезпечення безпосередньо у крамницях програм, подібних до Flathub, маємо подбати про додаткові питання, зокрема безпеку та підтримання актуальності програмного забезпечення. Як справи із цим на Flathub?

У Flathub відповідальність за ці питання є спільною для супровідників платформ та супровідників програм.

Платформи містять базові бібліотеки, які є спільними для багатьох програм (маємо платформи Freedesktop, GNOME і KDE). Їхній супровід здійснюється для забезпечення сумісності двійкового інтерфейсу та забезпечення швидких оновлень, пов'язаних із захистом системи.

Про оновлення решти бібліотек, які потрібні для роботи програми, і самої програми має подбати супровідник програми.

### Які програми KDE ви вважаєте найкориснішими?

Я користуюся Dolphin, Konsole, Yakuake, Okular і Ark щодня, і ці програми мені дуже подобаються. Також я час від часу користуюся чудовими Gwenview, KCachegrind та Massif-Visualizer.

### Багато наших програм запаковано до Flatpak за допомогою наших серверів [invent](https://invent.kde.org/packaging/flatpak-kde-applications) і [binary-factory](https://binary-factory.kde.org/view/Flatpak/). Ви якось користуєтеся цим чи працюєте окремо?

Пакунки Flatpak, які збираються інфраструктурою KDE є щоденними збірками для розробників та користувачів, які хочуть спробувати найсвіжішу версію. Це чудовий набір програм Flatpak для початку, але там теж потрібне оновлення. Оновлення цього сховища допомагає нам у розробці, оскільки вказує на можливі зміни у пакуванні для Flathub. Я ще не розпочав оновлення коду для цих пакунків, але спробую це зробити паралельно із розміщенням пакунків на Flathub.

### Як думаєте, врешті пакунки RPM та Apt зникнуть з дистрибутивів Linux і будуть замінені на пакунки-контейнери?

Не думаю, що це колись станеться. У поточної схеми розповсюдження пакунків є свої переваги, хоча є і недоліки. Втім, думаю, докладатиметься менше зусиль щодо старих способів пакування. Наприклад, Fedora вже збирає пакунки Flatpak з пакунків RPM і надає їх усім своїм користувачам. Потенційно, таке можна зробити і для пакунків Debian. Втім, тут питання не скільки у тому, як це робитиметься, скільки у тому, хто це робитиме. Чи довірятимете ви дистрибутиву? Чи якісними є пакунки? Чи є цей рух рухом у напрямку лише вільного програмного забезпечення? Далі, ви маєте бути певні, що програми, які ви встановлюєте зі сховища, мають однакові вимоги для усіх пакунків. У Flathub зберігаються пакунки для програм з відкритим кодом та пропрієтарних програм, а це може задовольняти далеко не усіх.

# Випуски тепер можна знайти на kde.org/applications

На нашому [сайті програм](https://kde.org/applications) тепер буде показано дані щодо випусків. Невдовзі ці дані буде розширено. Якщо ви є супровідником програми, не забудьте додати дані щодо випуску до файлів Appstream.

{{< img class="text-center" src="krita-release.png" caption="Дані щодо випуску" style="width: 800px">}}

# Випуски 20.04.3

Деякі з наших проєктів мають власний розклад випусків, а деякі ми випускаємо у наборі. Сьогодні було випущено набір програм 20.04.3. Пакунки із програмами невдовзі мають з'явитися у крамницях програмного забезпечення та сховищах дистрибутивів. Докладніше про це на [сторінці випуску 20.04.3](https://www.kde.org/info/releases-20.04.3).

Ось деякі зі виправлень, які включено до цього випуску:

* Виправлено зображення попереднього перегляду файлів desktop у Dolphin — використано абсолютні шляхи до піктограм

* Пункти завершених завдань тепер належним чином записуються до журналу KOrganizer

* Виправлено проблему із багаторядковими фрагментами тексту з програм GTK, у які при вставлянні до Konsole додавалися зайві символи нового рядка

* Виправлено поведінку при максимізації вікна Yakuake

[Нотатки щодо випуску
20.04](https://community.kde.org/Releases/20.04_Release_Notes) &bull; [Сторінка
вікі із посиланнями на
пакунки](https://community.kde.org/Get_KDE_Software_on_Your_Linux_Distro) &bull;
[Сторінка відомостей щодо коду 20.04.3](https://kde.org/info/releases-20.04.3)
&bull; [Повний список змін у 20.04.3](https://kde.org/announcements/changelog-
releases.php?version=20.04.3)